\documentclass[a4paper,12pt]{article}
% Report template by Arkhist (Peyrille Benjamin) 03/2020

%% PACKAGES
\usepackage{a4wide}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[french]{babel} % If you write in French

\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb,amsmath}

\usepackage{setspace}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{caption}


\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\hypersetup{%
colorlinks=true,
linkcolor=black,
citecolor=black,
urlcolor=blue}
\usepackage{tocloft}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.05}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyfoot{}
\fancyhead[L]{\bfseries\nouppercase{\leftmark}}
\fancyhead[C]{Page \thepage}
\fancyhead[R]{\bfseries\nouppercase{\rightmark}}
\setlength{\headheight}{15pt}

\parskip=5pt
\setlength{\parindent}{0pt}
%\sloppy

%% DOCUMENT START
\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{UPVD_logo}\\[1cm]

{\large L3 Informatique}\\[0.5cm]

{\large Interface Graphique}\\[0.5cm]

% Title
\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Application Android\\ Smart Sudoku\\[0.4cm] }
\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[1.5cm]

% Author and supervisor
\noindent
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Auteurs :}\\
    M. Benjamin \textsc{PEYRILLE}\\
    M. Aurélien \textsc{PIERRE}
  \end{flushleft}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Professeurs :} \\
    Pr.~Mohammed Islam \textsc{NAAS}\\~
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}

\setlength{\cftbeforepartskip}{15pt}
\setlength{\cftbeforesecskip}{5pt}
%\begin{spacing}{0.5}
  \tableofcontents
%\end{spacing}

\pagenumbering{arabic}
\clearpage
\section{Résumé}

Nous avons réalisé une application Android de "Smart Sudoku" pour le cours d'Interface Graphique de Licence 3 à l'Université de Perpignan Via Domitia.

L'application est fonctionnelle et supporte des fonctionalités telles que un chronométrage des parties ainsi qu'un système de difficulté.

Notre rendu est disponible sur le dépôt Git \url{https://framagit.org/Arkhist/smartsudoku} sur la branche \texttt{master}.

\clearpage 
\part{Conception}

\section{Cahier des charges}

\subsection{Contraintes}

Dans le cadre du cours d'interface graphique nous avons pour projet la réalisation d'une application Android, notre choix s'est porté sur le jeu du Sudoku.

Le jeu du sudoku consiste à compléter une grille carré divisée en 9 régions de 9 cases, en partie remplie avec des chiffres, de manière que chaque chiffres apparaissent une seule fois par ligne, colone et région.

Pour ce projet nous devions intégrer diverses options:

En premier lieu un système "Smart", le principe du SmartSudoku réside sur le fait que lors de la sélection d'une cellule seuls les chiffres n'étant pas présents sur la ligne, la colonne et la région de la cellule sélectionnée sont affichés.

Puis nous avons l'effacement d'un chiffre afin de pouvoir modifier une valeur erroné dans la grille. Enfin le jeu comporte plusieurs grilles différentes, il n'y aurait aucun plaisir à faire la même grille en boucle.

\subsection{Contraintes Personnelles}

Nous avons décidé d'ajouter des contraintes supplémentaires au projet telles que :

\begin{itemize}
  \item Un système de génération aléatoire des grilles de Sudoku
  \item Un chronométrage des parties

  \item Un système de difficulté à trois modes: "Facile", "Moyen", "Difficile"
  
  Il se caractérise par le nombre de chiffres généré dans la grille plus le niveau sera difficile moins il y aura de chiffres.
  \item Une sauvegarde des statistiques de l'utilisateur (son meilleur temps pour une difficulté donnée)
  
  Elle permet d'afficher les meilleurs temps réalisés selon chacune des difficultés.
  \item Une sauvegarde de la partie en cours
  
  L'utilisateur doit pouvoir sauvegarder la partie en cours s'il souhaite arrêter le jeu, puis la reprendre.
  \item Localisation
  
  L'application doit pouvoir être comprise en France comme à l'international, elle doit donc être traduite en Anglais et en Français.
\end{itemize}

\section{Activités}

Nous avons choisi de diviser l'application en quatre activités, c'est à dire écrans.

La navigation arrière sera supportée et il sera toujours possible de faire "précédent" à chaque activité afin de quitter la partie en cours, ou de mettre en arrière plan l'application.

L'application pourra être fermée via le système de fermeture d'application par défaut d'Android.

\subsection{Menu Principal}

Cette activité permettra de naviguer jusqu'à toutes les autres et ne servira que de passerelle.

Il contiendra trois boutons:
\begin{itemize}
  \item Jouer
  
  Ce bouton à première vue permet de démarrer une nouvelle partie. En cliquant sur celui-ci nous sommes redirigés vers le choix de la difficulté de la grille.
  Mais si une partie est déjà en cours une boite de dialogue s'ouvre et informe le joueur lui proposant à l'aide de boutons de revenir à la partie en cours ou bien de supprimer la sauvegarde et de continuer le processus initial.
  \item Continuer
  
  Il sert a reprendre une partie en cours. Si aucune partie n'est sauvegardée, un message apparait à l'écran nous indiquant qu'une partie n'est pas en cours.
  \item Scores
  
  Utilisé pour afficher les meilleurs temps du joueur selon le niveau de difficulté.
\end{itemize}

\subsection{Sélection des difficultés}

L'activité de sélection des difficultés permettra à l'utilisateur de choisir le niveau de difficulté du Sudoku à l'aide de trois boutons "Facile", "Moyen", "Difficile".

\subsection{Statistiques/Scores}

Cet écran contiendra la liste des difficultés ainsi que le meilleur temps obtenu à chaque difficulté.

\subsection{Jeu du Sudoku}

Il s'agit de l'écran principal de l'application.\\
Cet écran contiendra la grille de Sudoku, celle-ci prendra la majorité de l'écran. Les chiffres rentrés par défaut seront d'une couleur différente et ne pourront pas être édités. La case sélectionnée sera en surbrillance.

Lors de la sélection d'une cellule, la liste des possibilités pour celle-ci s'affiche en bas de la grille, avec une case X représentant la suppression du chiffre de la cellule, s'il y en a un.

Au dessus de la grille, le temps écoulé sera affiché en temps réel à la seconde près.

Un menu d'option permettra à l'utilisateur de revenir au menu, redémarrer la partie ou sauvegarder.

\section{Algorithmes}

\subsection{Génération}

Afin de générer une grille de Sudoku plus ou moins difficile, nous lançons notre résolveur de grille sur une grille vide en mode aléatoire, c'est à dire que le résolveur teste les chiffres de manière aléatoire.

Une fois que la solution est générée, nous tentons d'enlever de façon aléatoire chacun des chiffres de la grille. S'il est possible de résoudre le sudoku sans réutiliser le chiffre supprimé dans la cellule choisie, alors on le remet la cellule à son état initial : on ne souhaite pas avoir une grille a plusieurs solutions.

La quantité d'essais que nous réalisons lors de la suppression des chiffres dépend de la difficulté. Plus la difficulté est élevée, plus le nombre d'essais et donc de trous dans la grille est grand.

\subsubsection{Résolution}

La méthode classique de résolution de Sudoku correspond à un algorithme récursif de Backtracking où l'on essaye chaque possibilité, et lorsque l'on est bloqué, on revient en arrière, se rappellant de ce qui n'a pas marché.

Cette méthode est la plus intuitive à réaliser, néanmoins la récursion implique un coût en performance certain. Puisque dans le pire des cas, nous pouvons lancer le résolveur 82 fois de suite, il est important de maximiser la performance de celui-ci.\\
C'est pour cela que nous avons décidé de réaliser une version itérative de cet algorithme récursif.

En réalité, la résolution d'un Sudoku se rapproche d'un parcours de graphe en profondeur à l'aveugle (\texttt{DFS}).
Notre algorithme fonctionne en explorant ce graphe tout en insérant dans une pile chaque étape du chemin que l'on a déjà parcouru c'est à dire : la case de l'étape, les possibilités de l'étape.

Une fois chaque case remplie, la grille est résolue.

\clearpage
\part{Implémentation}

\section{Cahier Technique}

\subsection{Outils}

Pour réaliser ce projet en binôme, nous avons mis en place un dépôt Git à l'adresse \url{https://framagit.org/Arkhist/smartsudoku}.

L'environnement de développment utilisé fut Android Studio.

Afin de tester notre application, il nous a fallu utiliser un émulateur Android. Aurélien a choisi d'utiliser l'émulateur de Android Studio. Cependant cet émulateur ne fonctionne pas correctement sur une grande majorité de processeurs AMD et Benjamin a préféré l'émulateur Genymotion.

\section{Activités générales}

La totalité des Activités utilisent la classe mère \texttt{AppCompatActivity}. Leur \texttt{layout}, c'est à dire apparence, utilise majoritairement le \texttt{ConstraintLayout}, nous permettant de positionner les éléments relativement aux autres et aux bords de l'écran.

La localisation des activités est gérée très facilement : toutes les chaines de caractères ont un identifiant associé. Cet identifiant sert de clé de traduction dans les fichiers \texttt{strings.xml}. L'application Android se charge automatiquement de choisir la traduction adapatée à la langue (\texttt{locale}) du téléphone.

\subsection{Menu Principal}

\noindent
Cette activité est gérée par la classe \texttt{MainActivity}.

Constitué d'un \texttt{TextView} puis de 3 \texttt{Button}.
Le \texttt{TextView} permet d'afficher le titre de jeu en l'occurence "SmartSudoku". Afin de lancer une nouvelle partie on clique sur le bouton "Play".
Si une partie est déjà en cours une boite de dialogue (\texttt{AlertDialog}) s'ouvre informant qu'une partie est déjà en cours. L'utilisateur peut alors reprendre la partie ou démarrer une nouvelle grille, dans ce dernier cas la sauvegarde de la partie en cours sera supprimée (\texttt{SudokuActivity.deleteSave}). 

\subsection{Sélection des difficultés}

\noindent
Cette activité est gérée par la classe \texttt{SelectActivity}.

Chaque bouton réalise la même chose, c'est à dire naviguer vers \texttt{SudokuActivity}, mais envoie une valeur de difficulté différente à l'\texttt{Intent} permettant de changer d'activité via la fonction \texttt{putExtra}.

\subsection{Statistiques/Scores}

\noindent
Cette activité est gérée par la classe \texttt{StatsActivity}.

Constitué de 7 \texttt{TextView}.
Un utilisé pour afficher le titre de l'activité "Scores", puis 3 autres permettant d'afficher le niveau de difficultés(Facile, Moyen, Difficile). Ceux restants permettent d'afficher le meilleur temps réalisé en fonction de la difficulté.
Les temps sont initialisés à -1. Quand la valeur est -1 on affiche "\texttt{---:---}", sinon, on affiche le temps minimal que l'utilisateur a mit pour résoudre le sudoku. Les scores sont mis à jour à chaque fin de partie.

\subsubsection{Sauvegarde des statistiques}

La sauvegarde des statistiques s'effectue à l'aide d'un fichier interne, celui-ci est créé soit à la fin de la première partie ou bien si on navigue vers l'activité "Score" avant d'avoir terminé une partie.
Il est composé de 3 \texttt{long} tous initilialisés à -1 correspondant à aucun temps, le premier long correspondant à la difficulté facile, puis moyenne et enfin difficile.
Dès que le joueur fini une partie, on récupère le temps du chronomètre puis on le compare à celui présent dans le fichier des scores. Si le temps obtenu par le joueur est inférieur à celui enregistré dans le fichier en fonction du niveau, on echange les temps, de même si le temps du fichier est -1;

\section{Jeu du Sudoku}

\noindent
Cette activité est gérée par la classe \texttt{SudokuActivity}.

\subsection{Possibilités par cellule}

Afin de vérifier les chiffres possibles pour chaque cellule, on utilise un ensemble : \texttt{Set<Integer>} que l'on rempli au préalable des 9 chiffres, puis on le vide au fur et à mesure des itérations sur les lignes, colonnes et cellules de la région.

Une fois les possibilités déterminées, on active/désactive les différents boutons \texttt{TextView} du panel de sélection.

\subsection{Système de difficulté}

La difficulté est gérée par une \texttt{enum SudokuDifficulty} contenant trois valeurs: \texttt{EASY}, \texttt{MEDIUM}, \texttt{HARD}.\\
Chaque difficulté précise une valeur d'affichage sous forme de \texttt{String}, une quantité d'essais pour la génération en \texttt{float} et un indice utilisé lors des sauvegardes de type \texttt{int}.

\subsection{Sauvegarde de la partie courante}

La partie courante peut être sauvegardée à tout moment par l'utilisateur à l'aide du bouton Sauvegarder du menu d'options.\\
La sauvegarde est contenue dans un fichier \texttt{sudokuSave}, contenant dans l'ordre : la difficulté de la grille sous la forme d'un \texttt{int}, le nombre de millisecondes écoulées dans la partie sous la forme d'un \texttt{long}, l'état de la grille sous la forme d'une chaine de \texttt{byte}.

Toutes les activités peuvent vérifier la présence d'une sauvegarde à l'aide d'une fonction statique dans \texttt{SudokuActivity} : \texttt{boolean saveExists(AppCompatActivity)}

\subsection{Génération}

Afin de générer la grille, on part d'une solution déjà calculée (par le résolveur) et on tente d'enlever des chiffres aléatoirement.\\
C'est le travail de la fonction \texttt{SudokuGenerator.generateRandomSudoku}.

Pour sélectionner quels chiffres enlever, on créer un tableau contenant les 81 indices de la grille, chaque indice représentant une cellule. On mélange ce tableau via l'algorithme de Fisher-Yates (\texttt{Util.shuffleArray}) puis on itère sur celui-ci.\\
À chaque indice lu, on tente de résoudre la grille sans utiliser le chiffre à l'indice demandé via la fonction \texttt{SudokuSolver.solvePrevent}. Si la fonction retourne \texttt{null}, c'est à dire aucune solution, alors le chiffre peut bien être enlevé.

On s'arrête lorsque le nombre d'indices traités est supérieur à la quantité indiquée par la difficulté.

\subsubsection{Résolution}

La résolution est gérée par la classe \texttt{SudokuSolver}.

Pour l'implémentation de l'algorithme, nous avons utilisé une \texttt{Deque} afin de représenter la pile de l'itération.\\
Chaque étape de résolution est représentée par un objet \texttt{SolveStep} contenant les positions de la cellule de l'étape, ainsi qu'un tableau \texttt{int[]} contenant les possibilités de la cellule.\\
Si le solveur doit faire une résolution aléatoire, on mélange le tableau des possibilités de chaque case à l'aide de l'algorithme de Fisher-Yates.

\clearpage
\part{Annexes}

\begin{figure}[!htb]
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{menu}
    \caption*{Écran principal}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{scores}
    \caption*{Écran des scores}
  \end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[!htb]
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{gameHard}
    \caption*{Partie Facile}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{gameHardFinished}
    \caption*{Fin de partie}
  \end{minipage}
\end{figure}


\end{document}